

Solução do Desafio da Semana

Séries Temporais I - Data: 5 de novembro de 2025.

**Nome:** Azzure Alves do Carmo

**Matrícula:** 2023100851

*i*

### Primeiro momento

Pela definição:

$$X_2 = \phi X_1 + W_2.$$

Como  $X_1 = W_1$ , obtemos

$$X_2 = \phi W_1 + W_2.$$

Substituição para  $t = 3$

$$\begin{aligned} X_3 &= \phi X_2 + W_3 \\ &= \phi(\phi W_1 + W_2) + W_3 \\ &= \phi^2 W_1 + \phi W_2 + W_3. \end{aligned}$$

Substituição para  $t = 4$

$$\begin{aligned} X_4 &= \phi X_3 + W_4 \\ &= \phi(\phi^2 W_1 + \phi W_2 + W_3) + W_4 \\ &= \phi^3 W_1 + \phi^2 W_2 + \phi W_3 + W_4. \end{aligned}$$

Em geral, observa-se um padrão na sequência das iterações: a cada passo, o termo mais antigo ( $W_1$ ) recebe um fator adicional de  $\phi$ . Assim, para um tempo  $t$  qualquer,

$$X_t = \sum_{j=1}^t \phi^{t-j} W_j.$$

Portanto,

$$E[X_t] = \sum_{j=1}^t \phi^{t-j} E[W_j] = 0, \quad \forall t.$$

### Segundo momento

Como os  $W_j$  são independentes com variância  $\sigma_W^2$ ,

$$Var(X_t) = E[X_t^2] = \sum_{j=1}^t (\phi^{t-j})^2 Var(W_j) = \sigma_W^2 \sum_{j=1}^t \phi^{2(t-j)}.$$

Reescrevendo o índice da soma, temos a série geométrica

$$\text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \sum_{k=0}^{t-1} \phi^{2k}.$$

Assim,

$$\text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}.$$

A série converge, pois  $|\phi| < 1$ .

### Autocovariância

A função de autocovariância de um processo  $\{X_t\}$  é dada por

$$\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_{t+h}, X_t), \quad h \in \mathbb{Z}.$$

Para o processo

$$X_t = \phi X_{t-1} + W_t, \quad t = 2, 3, \dots,$$

onde  $\{W_t\}$  é ruído branco com média nula e variância  $\sigma_W^2$ , temos:

$$E[W_t] = 0, \quad E[W_t^2] = \sigma_W^2, \quad E[W_t W_s] = 0 \text{ se } t \neq s.$$

Pela equação do processo,

$$X_{t+1} = \phi X_t + W_{t+1}.$$

Logo:

$$\gamma_X(1) = \text{Cov}(\phi X_t + W_{t+1}, X_t) = \phi \text{Cov}(X_t, X_t) + \text{Cov}(W_{t+1}, X_t).$$

Como  $W_{t+1}$  é independente de  $X_t$ , o segundo termo é nulo, e assim:

$$\gamma_X(1) = \phi \gamma_X(0).$$

De forma análoga:

$$X_{t+h} = \phi X_{t+h-1} + W_{t+h}.$$

Portanto,

$$\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_{t+h}, X_t) = \text{Cov}(\phi X_{t+h-1} + W_{t+h}, X_t) = \phi \text{Cov}(X_{t+h-1}, X_t) + \text{Cov}(W_{t+h}, X_t).$$

Novamente,  $W_{t+h}$  é independente de  $X_t$ , logo:

$$\gamma_X(h) = \phi \gamma_X(h-1).$$

Aplicando essa relação recursiva repetidamente, obtemos:

$$\gamma_X(h) = \phi^h \gamma_X(0), \quad h \geq 0.$$

Já foi mostrado que:

$$\gamma_X(0) = \text{Var}(X_t) = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2},$$

quando o processo é estacionário (i.e.,  $|\phi| < 1$ ).

Substituindo  $\gamma_X(0)$  na expressão anterior:

$$\gamma_X(h) = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2} \phi^{|h|}, \quad h \in \mathbb{Z}.$$

Assim, a autocovariância depende apenas da defasagem  $h$  e portanto, o processo é estacionário.

## ii

A função de autocorrelação é definida por

$$\rho_X(t, h) = \frac{\gamma_X(h)}{\sqrt{\text{Var}(X_t) \text{Var}(X_{t+h})}} = \frac{\text{Cov}(X_t, X_{t+h})}{\sqrt{\text{Var}(X_t) \text{Var}(X_{t+h})}},$$

onde assumimos  $t \geq 1$  e  $h \in \mathbb{Z}$ .

Usando os resultados obtidos para a autocovariância e variância,

$$\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_t, X_{t+h}) = \sigma_W^2 \phi^h \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}, \quad h \geq 0,$$

e

$$\text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}, \quad \text{Var}(X_{t+h}) = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2(t+h)}}{1 - \phi^2}.$$

Substituindo na definição de  $\rho_X(t, h)$  obtemos, para  $h \geq 0$ ,

$$\begin{aligned} \rho_X(t, h) &= \frac{\sigma_W^2 \phi^h \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}}{\sqrt{\sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2} \cdot \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2(t+h)}}{1 - \phi^2}}} \\ &= \phi^h \sqrt{\frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^{2(t+h)}}}. \end{aligned}$$

Note que a autocorrelação  $\rho_X(t, h)$  depende de  $t$  através do fator  $\sqrt{(1 - \phi^{2t})/(1 - \phi^{2(t+h)})}$ .

## iii

Para  $h \geq 0$ , lembramos que

$$\gamma_X(h) = \phi^h \gamma_X(0), \quad \gamma_X(0) = \text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}.$$

Assim, tomando o limite quando  $t \rightarrow \infty$ ,

$$\lim_{t \rightarrow \infty} \gamma_X(0) = \lim_{t \rightarrow \infty} \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2} = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2},$$

pois  $|\phi| < 1 \Rightarrow \phi^{2t} \rightarrow 0$ .

Portanto,

$$\lim_{t \rightarrow \infty} \gamma_X(h) = \lim_{t \rightarrow \infty} \phi^h \gamma_X(0) = \phi^h \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2}.$$

Para a função de autocorrelação, usando

$$\rho_X(t, h) = \phi^h \sqrt{\frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^{2(t+h)}}},$$

temos

$$\lim_{t \rightarrow \infty} \rho_X(t, h) = \lim_{t \rightarrow \infty} \phi^h \sqrt{\frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^{2(t+h)}}} = \phi^h.$$

Vemos que, à medida em que  $t \rightarrow \infty$ , o processo converge para uma versão estacionária do AR(1), com variância constante  $\frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2}$  e ACF dada por  $\phi^h$ , como esperado para um processo AR(1) estacionário.

#### iv

Impondo o fator de correção no valor inicial:

$$X_1 = \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}},$$

temos:

$$X_t = \phi^{t-1} X_1 + \sum_{j=2}^t \phi^{t-j} W_j = \phi^{t-1} \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}} + \sum_{j=2}^t \phi^{t-j} W_j.$$

Verificaremos se o processo é estacionário.

#### Primeiro momento

$$E[X_t] = 0, \quad \forall t,$$

pois  $E[W_j] = 0$ , assim como o processo sem o fator de correção.

#### Segundo momento

A variância do processo torna-se

$$\text{Var}(X_t) = \phi^{2(t-1)} \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2} + \sigma_W^2 \sum_{j=2}^t \phi^{2(t-j)} = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2} < \infty.$$

Ou seja, a variância é finita (e constante no tempo) sempre que  $\sigma_W^2 < \infty$  e  $|\phi| < 1$ .

## Autocovariância

Para  $h \geq 0$ ,

$$\gamma_X(h) = \phi^h \gamma_X(0) = \phi^h \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2}.$$

## Autocorrelação

$$\rho_X(h) = \frac{\gamma_X(h)}{\gamma_X(0)} = \phi^h.$$

Portanto, com a condição inicial corrigida, o processo é estacionário e possui função de autocorrelação típica do AR(1), ou seja,  $\rho(h) = \phi^h$ .